\section{O Que é Lógica?}
\label{sec:intro-defn}

A lógica, é uma ciência formal fortemente ligada à filosofia e à matemática. A
lógica é o ramo da filosofia que estuda as regras do pensar, ou do pensar
corretamente. A aprendizagem da lógica não constitui um fim em si. Ela é uma
ferramenta para garantir que nosso pensamento proceda corretamente a fim de
chegar a conhecimentos válidos. Podemos, então, dizer que a lógica trata dos
argumentos, isto é, das conclusões a que chegamos através da apresentação de
evidências que as sustentam. Um argumento lógico é estruturado de forma a dar
razões para acreditar em uma certa conclusão. Aqui está um exemplo deste tipo de
argumento:

\begin{enumerate}

  \item Está chovendo muito.

  \item Se estiver chovendo e você não tiver um guarda-chuva, você vai ficar
  encharcado.

  \item[$\therefore$] Se você não quer ficar encharcado, você deveria
  ter um guarda-chuva.

\end{enumerate}

Os três pontos na terceira linha do argumento ($\therefore$) significam
``portanto'', e eles indicam que a frase final é a conclusão do argumento.
As outras frases são \emph{premissas} do argumento. Se você aceitar que as
premissas são verdadeiras, o argumento deveria lhe fornecer uma razão para
aceitar que a conclusão também é verdadeira.

Aristóteles é considerado o fundador e principal organizador da lógica
clássica como ciência.\footnote{Houve outros filósofos que trataram
  de lógica, mas Aristóteles foi o primeiro a tentar sistematizar a
  lógica como uma ciência e a estudar a dedução lógica à partir do
  formato dos argumentos.} Ele divide a lógica em \emph{formal} e
\emph{material}.
%
\begin{description}

\item[Lógica Formal] Também chamada de \emph{Lógica Simbólica}, trata da
  estrutura do raciocínio. A lógica formal lida com as relações entre conceitos
  e fornece meios de compor provas de declarações. Na lógica formal os conceitos
  são rigorosamente definidos, e as orações são transformadas em notações
  simbólicas precisas, compactas e não ambíguas.

\item[Lógica Material] Trata da \emph{aplicação} das operações do pensamento.
  Neste caso, a lógica é a própria metodologia de cada ciência. Logo, é somente
  na lógica material que se pode falar de \emph{verdade}:\footnote{Na lógica
    formal, como veremos no Capítulo~\ref{cha:formal-logic}, falamos em
    \emph{validade}.} o argumento é válido quando as premissas são verdadeiras e
  se relacionam adequadamente à conclusão.

\end{description}

Há várias outras formas de se classificar e organizar o estudo de lógica e
veremos mais sobre os tipos de lógica no \autoref{cha:formal-logic}, mas
por hora a classificação acima é suficiente pois neste curso estaremos voltados
principalmente para o estudo da lógica formal e mais especificamente para o
estudo da lógica matemática.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
